\cleardoublepage
\chapter{SSL/TLS}
\label{section:ssltls}

\begin{comment}
	\section{Aplicaciones de la criptografía}
	Las aplicaciones de los mecanismos criptográficos mencionados son muy variadas y amplias. Entre los usos más comunes podrían mencionarse:
	
	\begin{itemize}
		\li Cifrar y descifrar archivos y sistemas de archivos
		\li Firmar y verificar documentos
		\li Brindar seguridad al intercambio de claves en red
		\li Brindar seguridad a protocolos de túnel de red en capa 3 (IPSec)
		\li Verificar autenticidad e integridad en archivos y tráfico de red
		\li Brindar seguridad a protocolos de comunicación de capa de aplicación (http, smtp, openvpn, ftp, etc.)
		\li Facilitar el anonimato en Internet (Tor, ip2p, etc.)
		\li Brindar soporte para funcionamiento de cadenas de bloques (blockchain)
	\end{itemize}
	
	Estos usos representan sólo una visión muy general de las aplicacioens de la criptografía. El presente trabajo centrará su atención sobre los usos de la criptografía específicamente en la capa de seguridad SSL/TLS.
	
	\subsection{SSL/TLS}
	
\end{comment}

Como se mencionó en la Sección \ref{section:intro}, \nameref{section:intro}, la seguridad de los protocolos de Aplicación es delegada, en general, a una subcapa en el stack TCP/IP denominada SSL/TLS. Esto hace que los protocolos de Aplicación sean agnósticos de los mecanismos de seguridad que usan, lo que facilita la implementación de nuevos algoritmos criptográficos.

Inicialmente los primeros desarrollos tendientes a proporcionar una capa de seguridad para los protocolos de aplicación los realizó Netscape en 1995, año en el que presentó SSLv2.0, la primer versión abierta del protocolo SSL, ya que la v1.0 nunca se liberó públicamente. La v2.0 contenía tantos fallos que obligó a realizar un rediseño completo del protocolo y lanzarlo como SSL v3.0. En 1999 se lanzó una nueva suite de protocolos: TLS v1.0. Si bien TLS es una actualización a la v3.0 de SSL, y no incluía grandes modificaciones, cambió de nombre y de versión dado que dichas modificaciones generaron incompatibilidades entre ambos protocolos.

Es importante aclarar en este punto el significado del término \textit{cipher suite} en SSL/TLS. Este término hace referencia a un conjunto de algoritmos utilizados para darle seguridad a las comunicaciones:

\begin{itemizenospace}
	\setlength\itemsep{0em}
	\li Un algoritmo de intercambio de claves.
	\li Uno o más algoritmos de cifrado, encargados de brindar confidencialidad a las comunicaciones.
	\li Un HMAC destinado a verificar la integridad de los datos.
	\li Puede incluir también un algoritmo de autenticación y firma digital para verificar la autenticidad de los mensajes.
\end{itemizenospace}

Un ejemplo clásico de cipher suite podría ser:

\begin{lstlisting}[
	language={},
%	caption={},
%	label={alg:},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
TLS_ECDHE_RSA_WITH_AES_128_GCM_SHA256	
\end{lstlisting}

Esta cipher suite tiene los siguientes componentes:
\begin{itemizenospace}
	\setlength\itemsep{0em}
	\li{\verb|TLS|: define el protocolo de la cipher suite, generalmente será TLS.}
	\li{\verb|ECDHE_RSA|: indica el algoritmo de intercambio de claves utilizado.}
	\li{\verb|AES_128_GCM|: indica el cifrador a utilizar para encriptar los mensajes, el tamaño de la clave y el modo de operación.}
	\li{\verb|SHA256|: indica el algoritmo HMAC usado.}
\end{itemizenospace}

TLS pasó por tres versiones que incluyeron mejoras progresivas en el rendimiento y la gestión de seguridad. Las versiones más comunes en la actualidad son las dos últimas, 1.2 y 1.3. Al momento de redactar este trabajo la versión 1.3 de TLS es considerada segura, mientras que versiones anteriores de TLS se consideran seguras dependiendo de los algoritmos de cifrado y autenticación que negocien cliente y servidor. Por su parte todas las versiones de SSL son consideradas inseguras \citep{moller2014poodle}.

\begin{comment}
	A continuación se destacan algunos agregados importantes de las sucesivas versiones del protocolo.

\begin{itemize}
	\setlength\itemsep{0em}
	\li TLS v1.1: Agregó protección contra ataques CBC (Cipher Block Chaining - Encadenamiento de Bloques Cifrados) \citep{hanounik_cipher_2006} mediante un IV (Initialization vector - Vector de Inicialización) y la gestión de los errores de relleno del modo de cifrado de bloques.
	\li TLS v1.2: incluyó algunas mejoras tales como:
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\li Uso de SHA256 en vez de combinaciones MD5 y SHA1.
		\li La firma de los mensajes pasó de ser una combinación de MD5 y SHA1 a SHA1 puro.
		\li Facilitó la negociación del tipo de hash a utilizar entre cliente y servidor.
		\li Se agregó soporte para autenticación basada en AES en los modos GCM y CCM.
		\li Se agregó el soporte de cipher suites basadas en AES.
	\end{itemize}
	\li TLS v1.3: mejoró algunas de las características de la versión anterior:
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\li Separó la negociación de los algoritmos de autenticación de la negociación de cipher suites.
		\li Eliminó el soporte a algoritmos de curva elíptica obsoletos y de hashes MD5 y SHA224.
		\li Se incorporó el uso obligatorio de firma digital en todas las etapas de la negociación.
		\li Se incorporó PFS mediante el uso de claves efímeras en Diffie-Hellman y ECDH.
		\li Se rompió la compatibilidad hacia atrás eliminando el soporte para RC4, SSL y cifradores simétricos de bloques en modo CBC.
		\li Se añadió soporte para de envío de múltiples respuestas OCSP (Online Certificate Status Protocol).
		\li Se añadió el cifrado de todos los mensajes de la negociación TLS posteriores al \verb|ServerHello|.
		\li Se agregó el soporte para algunos algoritmos nuevos, a saber:
		\begin{itemize}
			\setlength\itemsep{0em}
			\li Cifrado simétrico de flujo ChaCha20 con código de autenticación de mensajes Poly1305 \citep{langley2016chacha20}.
			\li Firmas digitales basadas en Ed25519 \citep{xipheraXIP4003CX25519Ed255192020} y Ed448.
			\li Protocolo de intercambio de clave x25519 \citep{xipheraXIP4003CX25519Ed255192020} y x448.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{itemize}

\end{comment}

Durante el año 2017 los principales navegadores web, Mozilla Firefox y Google Chrome, comenzaron a soportar la v1.3 de TLS de manera predeterminada. El mismo año wolfSSL añadió soporte a dicha versión en su implementación, y un año más tarde OpenSSL hizo lo mismo al lanzar su v1.1.1.

Con la intención de entender la secuencia de negociación de algoritmos, y posteriormente analizar el uso de criptografía post-cuántica en dicho intercambio, a continuación se describirán brevemente los mensajes intercambiados en TLS v1.2 y v1.3.

\section{Negociación TLS v1.2 y v1.3}
\label{section:tls_handshake}

El motivo de los cambios que se produjeron desde la v1.2 a la v1.3 de TLS, además de incrementar el nivel de seguridad de las comunicaciones, fue reducir el tiempo de establecimiento de la conexión, incrementando de esta forma el rendimiento en las comunicaciones seguras.

Tanto en la v1.2 como en la v1.3 de TLS la negociación de seguridad puede realizarse de dos maneras: con autenticación única del lado del servidor, o con autenticación mutua, que requiere algunos mensajes adicionales. En este apartado se analizará el intercambio de mensajes con autenticación mutua en ambas versiones de TLS.

\subsection{TLS v1.2}

En TLS v1.2 los pasos del \textit{handshake}, o secuencia de mensajes enviados para establecer la comunicación, resumida en la Fig. \ref{fig:tls12_messages}, es la siguiente:

\begin{enumeratenospace}
	\setlength\itemsep{0em}
	\li \verb|Client Hello|: El cliente inicia la comunicación enviando al servidor la versión del protocolo, y los listados de cipher suites, de métodos de compresión soportados, y de extensiones habilitadas.
	\li \verb|Server Hello|: El servidor responde con su versión de protocolo, la cipher suite y método de compresión seleccionados, las extensiones soportadas, añade un número aleatorio y un identificador de sesión.
	\li \verb|Server Certificate|: El servidor le envía al cliente un certificado digital firmado que incluye su hostname y su la clave pública.
	\li \verb|Server key exchange generation|: El servidor genera un número público y uno privado para el intercambio Diffie-Hellman. En general se utiliza ECDH con curva x25519.
	\li \verb|Server Key Exchange|: El servidor le envía al cliente su número público y el valor público generado en base a Diffie-Hellman.
	\li \verb|Server Hello Done|: el servidor finaliza su parte del intercambio.
	\li \verb|Client key exchange generation|: el cliente genera un número público y uno privado para el intercambio Diffie-Hellman.
	\li \verb|Client Key Exchange|: El cliente le envía al servidor su número público y el resultado de calcular su parte de Diffie-Hellman.
	\li \verb|Client Encryption Keys Calculation|: El cliente genera ahora una clave de cifrado simétrico de DH que se utilizará en ambos extremos.
	\li \verb|Client Change Cipher Spec|: El cliente le indica al servidor que todos los mensajes siguientes serán cifrados.
	\li \verb|Client Handshake Finished|: Para verificar que la clave generada por ambos extremos es correcta el cliente crea un dato de verificación, lo cifra con dicha clave, y lo envía al servidor. Este valor se calcula como un hash de todos los mensajes intercambiados en la negociación, y sirve también para verificar la integridad de los mismos.
	\li \verb|Server Encryption Key Calculation|: El servidor calcula la clave DH.
	\li \verb|Server Change Cipher Spec|: El servidor indica que a partir de este momento todos sus mensajes serán cifrados.
	\li \verb|Server Handshake Finished|: El servidor calcula un dato de verificación tal y como hizo el cliente anteriormente, y lo envía al cliente.
	\li Finalmente los nodos pueden comenzar a intercambiar datos cifrados.
\end{enumeratenospace}

\begin{figure}[htp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/tls12_messages.jpeg}
	\caption{Handshake TLS v1.2.}
	\source{\citep{dierksTransportLayerSecurity2008}}
	\label{fig:tls12_messages}
\end{figure}


\subsection{TLS v1.3}

La versión 1.3 de TLS reduce la cantidad de mensajes acelerando el proceso de conexión y proveyendo ventajas en seguridad. Los pasos en el intercambio de TLS v1.3, resumidos en la Fig. \ref{fig:tls13_messages}, son los siguientes:

\begin{enumeratenospace}
	\li \verb|Client Hello|: El cliente envía la lista de cipher suites soportadas, el protocolo de intercambio de claves sugerido (variante DH), y su número público para dicho protocolo.
	\li \verb|Server Hello|: El servidor responde con el protocolo DH seleccionado, el resultado de su cálculo DH, y el mensaje \verb|Server Finished|, similar a\verb|Server Handshake Finished| de TLS 1.2. El servidor puede incluir opcionalmente su certificado digital.
	\li Finalmente el cliente verifica, si es el caso, la firma del certificado del servidor, genera su clave DH, y envía el mensaje \verb|Client Finished| al servidor. A partir de este paso, toda la comunicación será cifrada.
\end{enumeratenospace}

\begin{comment}
	\begin{enumerate}
	\setlength\itemsep{0em}
	\li \verb|Client Exchange Generation|: El cliente genera los números público y privado para Diffie-Hellman (en general ECDH con curva x25519).
	\li \verb|Client Hello|: El cliente envía su número público, la versión del protocolo, la lista de las cipher suites soportadas y la lista de las claves públicas que el servidor podría utilizar.
	\li \verb|Server Key Exchange Generation|: El servidor calcula los números público y privado para Diffie-Hellman.
	\li \verb|Server Hello|: El servidor envía su número público, el resultado de su cálculo DH, la cipher suite seleccionada, y la versión del protocolo.
	\li \verb|Server Handshake Keys Calculation|: El servidor calcula la clave DH, usando la curva x25519.% Aquí TLS v1.3 introduce algunos nuevos métodos criptográficos tales como \verb|HKDF-Extract| y \verb|HKDF-Expand-Label|, que brindan una semilla aleatoria para el generador de la generación de números.
	\li \verb|Client Handshake Keys Calculation|: El cliente ahora tiene la información para calcular su clave simétrica Diffie-Hellman.
	\li \verb|Server Change Cipher Spec|: Mensaje es opcional, se incluyó por compatibilidad con TLS v1.2, con el mismo significado que en esa versión.
	\li El servidor ahora envía un mensaje cifrado con su clave simétrica al cliente. En ese mensaje incluye:
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\li \verb|Server Encryption Extensions|: cualquier extensión adicional no enviada con anterioridad (por ejemplo, \verb|session_ticket|.
		\li \verb|Server Certificate|: Certificado x509 del servidor.
		\li \verb|Server Certificate Verify|: Información que permite verificar la autenticidad del certificado.
		\li \verb|Server Handshake Finished|: Información de verificación del servidor calculada en base a los hashes de todo el handshake.
	\end{itemize}
	\li \verb|Server Application Keys Calculation|: El servidor ahora tiene la información necesaria para calcular la clave Diffie-Hellman para cifrar el tráfico de red.
	\li \verb|Client Application Keys Calculation|: El cliente también tiene ya la información necesaria para generar su clave Diffie-Hellman de cifrado.
	\li \verb|Client Change Cipher Spec|: Este mensaje no es necesario, se incluyó únicamente por motivos de compatibilidad con TLS v1.2, y tiene el mismo significado que en esa versión.
\end{enumerate}
\end{comment}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/tls13_messages.jpeg}
	\caption{Handshake TLS v1.3.}
	\source{\citep{rescorla2018transport}}
	\label{fig:tls13_messages}
\end{figure}

\subsection{Mejoras de TLS v1.3}

Como se vio en el detalle del handshake anterior, TLS v1.2 requiere más mensajes en el intercambio entre cliente y servidor, lo que incrementa el \textit{round-trip time} en la comunicación. Considerando que no se pueden transmitir datos cifrados hasta que el handshake no se complete, este tiempo puede reducir el rendimiento general de la comunicación. Además, desde el tercer mensaje del handshake todos los datos transmitidos viajan cifrados, lo que oculta mayor cantidad de información a un atacante.

%En TLS v1.3 la cantidad de mensajes transmitidos es menor ya que cada uno envía mayor cantidad de información. El cliente envía en el mismo \verb|Client Hello| las cipher suites y extensiones necesarias para generar las claves. El servidor por su parte responde con la cipher suite seleccionada, el certificado digital y claves de verificación. De aquí en adelante los datos del resto de la negociación TLS van cifrados, lo cual oculta mayor cantidad de información a un supuesto atacante.

Otro punto importante a favor de TLS v1.3 es la reducción de las cipher suites soportadas respecto de las que aceptaba la v1.2. Esto obliga a desactivar cipher suites obsoletas y posiblemente vulnerables. Además se reducen varios pasos en la negociación al permitir al cliente enviar sus números DH para la cipher suite que espera que sea aceptada por el servidor.

\subsubsection{Reanudación de conexiones}

Un factor importante en la mejora del rendimiento es el tiempo necesario para que el cliente se reconecte con un servidor al que ha estado conectado recientemente. En TLS v1.2 cuando un cliente vuelve a establecer una conexión con un servidor luego de un período de inactividad, enviará su identificador de sesión junto con el mensaje \verb|Client Hello|, lo que le permitirá al servidor detectar que dicho cliente ya ha estado conectado con anterioridad, y reanudará la comunicación con las claves previas enviando directamente el mensaje \verb|Server Handshake Finished|. A este tipo de reinicio de conexión se lo denomina 1-RTT (1-Round Trip Time). Obviamente, al utilizar la misma clave de una sesión anterior no se garantiza el PFS.

TLS v1.3 incorpora una opción adicional para acelerar las reconexiones, denominada \textit{Zero Round Trip Time}, o 0-RTT. Durante el handshake cliente y servidor negocian una clave pre-compartida PSK (Pre-Shared Key) a modo de clave de reconección. Durante la negociación inicial el cliente envía, mediante una extensión TLS, una versión cifrada de la PSK denominada \verb|Session ticket|. Cuando un cliente se reconecta incluye el \verb|Session ticket| en el mensaje \verb|Client Hello|, junto con datos de aplicación cifrados con la PSK asociada. El servidor obtiene la PSK desde el \verb|Session ticket| y descifra el mensaje.

Debido a que esta PSK no es obtenido en una ronda de Diffie-Hellman, no provee PFS si se compromete el ticket de sesión. En este caso un atacante podría descifrar la PSK y con él los siguientes datos del intercambio TLS. Por esta razón resulta necesario realizar un nuevo intercambio DH periódicamente para regenerar las claves de sesión. Aún así el tiempo de reconexión de TLS 1.3 es menor al de TLS 1.2 debido a que permite enviar datos de aplicación durante los mensajes de regeneración de la clave DH.

%Finalmente, cabe notar que 0-RTT deja abierta la posibilidad a ataques de repetición. Podría darse el caso de que el restablecimiento de conexión con un mensaje \verb|Client Hello| vaya acompañado de un \verb|HTTP POST| para concretar, por ejemplo, alguna transacción bancaria. En este caso un atacante podría interceptar este mensaje cifrado, y sin poder descifrarlo, reenviarlo 100 veces al mismo servidor. El servidor podrá descifrar cada mensaje e interpretarlo, repitiendo operaciones que podrían ser críticas. La única forma de mitigar este tipo de ataques es forzando al cliente a realizar una reconexión de tipo 1-RTT como se hace en TLS v1.2.

\section{QSH: Quantum Safe Hybrid}
\label{section:qsh}

En la Sección \ref{section:tls_handshake} se analizó el intercambio de mensajes durante la negociación TLS en las versiones 1.2 y 1.3. En este apartado se describe la incorporación de QSH en la negociación de TLS v1.2.

QSH, o Quantum Safe Hybrid, es una cipher suite que provee un diseño modular para criptografía post-cuántica en TLS. Esta cipher suite se encuentra en proceso de estandarización para TLS1.2 \citep{QuantumSafeHybridQSH} y como algoritmo de intercambio de clave para TLS1.3 \citep{whyteQuantumsafeHybridQSH2017}.

El agregado de QSH en la negociación de TLS 1.2 tiene un impacto directo en los mensajes \verb|ClientHello|, \verb|ServerHello|, \verb|ServerKeyExchange|, y \verb|ClientKeyExchange|. Al igual que ocurre en el intercambio TLS 1.2, el mensaje \verb|ClientHello| incluye la lista de las cipher suites clásicas que el cliente ofrece para la negociación, a las que agrega una nueva, identificada como \verb|TLS_QSH|. Los datos adicionales añadidos por QSH se resumen en la Fig. \ref{fig:tls12_qsh}.

\begin{figure}[htp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/tls12_qsh.jpeg}
	\caption{QSH: Dados añadidos al handshake TLS v1.2.}
	\source{\citep{QuantumSafeHybridQSH}}
	\label{fig:tls12_qsh}
\end{figure}

El campo \verb|ClientHelloExtension| puede agregar algunos datos adicionales tales como:

\begin{itemizenospace}
	\setlength\itemsep{0em}
	\li \verb|SerPKReq|: Una solicitud de la clave pública del servidor, e indica el número de claves públicas que el cliente espera recibir.
	\li \verb|QSHSchemeIDList|: Una lista de identificadores de los esquemas criptográficos QSH soportados por el cliente.
	\li \verb|CliPKList|: Una lista de las claves públicas del cliente correspondientes a los esquemas \verb|QSHScheme| de la lista \verb|QSHSchemeIDList|. No necesariamente debe proveer claves para todos los esquemas de la lista.
\end{itemizenospace}

El mensaje \verb|ServerHelloExtension| debe contener una lista de las claves públicas del servidor, \verb|SerPKList|, correspondientes a cada \verb|QSHScheme| de la lista \verb|QSHSchemeIDList|. El mensaje \verb|ServerKeyExchange| debe contener una lista de textos cifrados llamada \verb|SerCipherList|, que incluye el campo \verb|SerS|, el material secreto de clave del servidor. Este valor \verb|SerS| viaja cifrado con la o las claves públicas del cliente, extraídas desde \verb|CliPKList|.

Si el servidor envía el campo \verb|SerPKList|, el cliente debe agregar en el mensaje \verb|ClientKeyExchange| la lista de textos cifrados \verb|CliCipherList|, que incluye al campo \verb|CliS|, el material de clave secreta del cliente, cifrado a su vez con la o las claves públicas del servidor, obtenidas desde \verb|SerPKList|.

\begin{comment}
	Además, el \verb|ServerKeyExchange| contiene una ciphersuite clásica y los datos de clave necesarios para su negociación, mientras que el \verb|ClientKeyExchange| contiene el material de claves necesaria para dicha ciphersuite.
\end{comment}

El parámetro final negociado entre cliente y servidor es una concatenación de los materiales de clave previamente intercambiados, \verb|SerS| y \verb|CliS|, en ese orden, por lo que \verb|SerS| y \verb|CliS| no pueden ser nulos. A esta concatenación se la denomina \verb|premaster|. Al final del handshake, ambos nodos generan una clave secreta basada en el \verb|premaster| y utilizando una función pseudo-aleatoria con suficiente entropía. La seguridad radica en que un atacante con una computadora cuántica no conozca los valores \verb|SerS| y \verb|CliS|, por lo que tampoco podrá conocer el \verb|premaster| final. A su vez, también se garantiza que el \verb|premaster| permanecerá en secreto incluso si las claves de sesión del cliente y/o del servidor se ven comprometidas. 

\begin{comment}
	A esto se le denomina QFS, Quantum Forward Secrecy, y representa un equivalente post-cuántico al PFS.
\end{comment}

Cabe mencionar algunos detalles de la estructura de datos que define los identificadores de los esquemas criptográficos post-cuánticos soportados por QSH: \verb|QSHSchemeId| (véase Alg. \ref{alg:qshschemeid}). Si bien contiene códigos reservados para uso futuro (\verb|reserved|), ya se disponen de algunos esquemas fijos de cifrado resistentes al criptoanálisis cuántico.

\begin{lstlisting}[
	language={C},
	caption={Estructura de datos QSHSchemeId.},
	label={alg:qshschemeid},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
enum {
	ntru_eess439 (0x0101),
	ntru_eess593 (0x0102),
	ntru_eess743 (0x0103),
	reserved     (0x0102..0x01FF),
	lwe_XXX      (0x0201),
	reserved     (0x0202..0x02FF),
	hfe_XXX      (0x0301),
	reserved     (0x0302..0x03FF),
	reserved     (0x0400..0xFEFF),
	(0xFFFF)
} QSHSchemeID;
\end{lstlisting}
Como puede observarse, los principales esquemas definidos hacen referencia a algunos de los algoritmos utilizados en el presente trabajo, tales como NTRUEncrypt con diferentes parámetros, o variantes del algoritmo de aprendizaje con errores (LWE, por sus siglas en inglés).

Si bien esta aproximación a una cipher suite post-cuántica es válida únicamente para TLS v1.2, en TLS v1.3 también existen proyectos de inclusión de un intercambio de claves post-cuántico. En TLS 1.3 el protocolo no se modifica como ocurre en el caso anterior, sino que se consideran los nuevos mecanismos de intercambio de claves como si se tratase de grupos ECDH adicionales, con la posibilidad de negociar varios intercambios de clave simultáneamente, y luego combinar los resultados de cada uno de ellos mediante el uso de una función de derivación de clave. De esta manera se considera segura la clave negociada siempre que uno de los mecanismos utilizados para el intercambio sea seguro. Así, el nuevo intercambio de claves en TLS 1.3 podría ser tanto un clásico DH o ECDH, como un intercambio híbrido.

Finalmente, cabe resaltar que en TLS 1.3 no se incluye una cipher suite específica para QSH como ocurría con \verb|TLS_QSH_*| en la TLS 1.2, sino que los mecanismos de resistencia cuántica se ejecutan durante la etapa de intercambio de claves original de TLS.